[
    {
        "question": " 'गलता लोहा' पाठ के लेखक कौन हैं?",
        "options": [
            "शेखर जोशी",
            "शेखर शर्मा",
            "शेखर सुमन",
            "शेखर त्रिपाठी"
        ],
        "answer": "शेखर जोशी"
    },
    {
        "question": " धनराम क्या काम करता था ?",
        "options": [
            "कुंभकार का",
            "सुनार का",
            "बढ़ई का",
            "लोहार का"
        ],
        "answer": "लोहार का"
    },
    {
        "question": " मोहन के पिता का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "चंद्रदत्त",
            "धनराम",
            "गणनाथ",
            "वंशीधर"
        ],
        "answer": "वंशीधर"
    },
    {
        "question": " मास्टर त्रिलोक सिंह का चहेता शिष्य कौन था ?",
        "options": [
            "जोहन",
            "सोहन",
            "रोहन",
            "मोहन"
        ],
        "answer": "मोहन"
    },
    {
        "question": " रमेश मोहन को क्या समझता है ?",
        "options": [
            "भाई",
            "भतीजा",
            "मित्र",
            "नौकर"
        ],
        "answer": "नौकर"
    },
    {
        "question": " मोहन ने कहाँ तक पढ़ाई की ?",
        "options": [
            "बारहवीं",
            "दसवीं",
            "आठवीं",
            "पाँचवी"
        ],
        "answer": "आठवीं"
    },
    {
        "question": " मोहन की आँखों में किसकी चमक थी ?",
        "options": [
            "सर्जक",
            "तर्जन",
            "गर्जन",
            "सर्जन"
        ],
        "answer": "सर्जक"
    },
    {
        "question": " मोहन धनराम से किस पर धार लगवाने गया ?",
        "options": [
            "हँसुवा",
            "कैंची",
            "चाकू",
            "तलवार"
        ],
        "answer": "हँसुवा"
    },
    {
        "question": " मोहन के प्रारंभिक विद्यालय के अध्यापक कौन थे ?",
        "options": [
            "गोपाल सिंह",
            "रमेश सिंह",
            "त्रिलोक सिंह",
            "चंद्र सिंह"
        ],
        "answer": "त्रिलोक सिंह"
    },
    {
        "question": " 'निहाई' 'किस  चीज़ का बना ठोस टुकड़ा होता है",
        "options": [
            "पीतल",
            "पत्थर",
            "तांबा",
            "लोहे"
        ],
        "answer": "लोहे"
    },
    {
        "question": "मोहन किस जाति का युवक है ?",
        "options": [
            "शूद्र",
            "क्षत्रिय",
            "वैश्य",
            "ब्राह्मण"
        ],
        "answer": "ब्राह्मण"
    },
    {
        "question": " धनराम मोहन के साथ किस कक्षा तक पढ़ा है?",
        "options": [
            "चौथी",
            "तीसरी",
            "छ्ठी",
            "पाँचवीं"
        ],
        "answer": "तीसरी"
    },
    {
        "question": " 'गलता लोहा' कहानी में समाज की किस बुराई को हल करने का प्रयास किया गया है ?",
        "options": [
            "अमीरी -गरीबी",
            "जाति प्रथा",
            "भाषा -भेद",
            "गोरा -काला"
        ],
        "answer": "जाति प्रथा"
    },
    {
        "question": "14 . 'मास्टर त्रिलोक सिंह तो अब गुजर गए होंगे' - कहानी में ये किसने पूछा ?",
        "options": [
            "शेखर जोशी ने",
            "मोहन ने",
            "धनराम ने",
            "गोपाल सिंह ने"
        ],
        "answer": "मोहन ने"
    },
    {
        "question": " 'तेरे दिमाग में तो लोहा भरा है रे !विद्या का ताप कहाँ लगेगा इसमें !' किसका कथन है ?",
        "options": [
            "वंशीधर",
            "गंगाराम",
            "चन्द्रदत्त",
            "त्रिलोक सिंह"
        ],
        "answer": "त्रिलोक सिंह"
    }
]